\chapternotnumbered{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
Архитектура MIPS с каждым годом получает все большое распространение. В 2018 году компания Wave Computing, владеющая компанией MIPS Technologies, которой принадлежат права на архитектуру MIPS и ряд сопутствующих патентов, анонсировала выпуск архитектуры MIPS под открытой лицензией, позволяющей компаниям-производителям микропроцессорной техники, университетам и разработчикам получать полный доступ к самым современным версиям 32- и 64-битной архитектуры MIPS, развивать и адаптировать её под свои нужды, без необходимости приобретать дорогостоящие лицензии или платить отчисления. Компании, которые уже сотрудничали с MIPS на условиях лицензии, теперь имеют возможность расширить своё сотрудничество, получить доступ к ряду ранее недоступных патентов и снизить затраты. MIPS - это современная высокопроизводительная архитектура, процессоры на её основе используют в оборудовании для организации беспроводной связи, бытовой технике, сетевом оборудовании, системах обработки видео- и фотоизображений. Выпуск архитектуры под открытой лицензией укрепит её позиции и расширит долю рынка, привлечёт внимание как крупного, так и среднего и малого бизнеса, образовательных учреждений.
На архитектуре MIPS были разработаны, и продолжают разрабатываться, ряд отечественных процессоров, например Байкал-T1, построенный на ядре MIPS P5600.

Начиная с 2013 года, 32- и 64-битные архитектуры MIPS поддерживают SIMD расширение MSA, которое добавляет в архитектуру векторные инструкции и регистры. Векторизация алгоритмов позволяет повысить их производительность в несколько раз за счёт параллельной обработки набора данных за один цикл исполнения инструкции, более быстрого чтения-записи из оперативной памяти и эффективного принятия решений без ветвления. Процессоры на базе архитектуры MIPS часто находятся на критическом пути в системах обработки данных, и от того, насколько эффективно будут производиться вычисления, может зависеть пропускная способность всей системы.

Вместе с необходимостью разрабатывать эффективные алгоритмы, возникает потребность в тестировании и в определении прироста производительности от векторизации. Не всегда существует возможность на этапе разработки запускать и отлаживать программы на целевом процессоре, по ряду причин~-- процессор может быть в процессе разработки при уже существующей архитектуре, система может быть недоступна для тестирования, отладка может быть чрезвычайно трудоёмкой. В таких случаях полезным и мощным инструментом является эмулятор, специальная программная система, которая может эмулировать одну или несколько архитектур, позволяет запускать программы, написанные и скомпилированные например под MIPS64 на системах с процессором общего назначения. Другим важным свойством эмулятора является возможность собирать ряд низкоуровневых метрик, что не всегда осуществимо на целевой платформе.

Цель данной работы заключается в реализации системного профилирования виртуальной архитектуры MIPS64 Release 6 на эмуляторе QEMU. Будут приведены рекомендации по оптимальной векторизации, полученные на модели векторного процессора в ходе профилирования. 
Результаты работы будут использованы при разработке отечественного векторного сопроцессора для задач обработки изображений.

Достижение данной цели состоит из следующих задач:

\begin{enumerate}
\item Ознакомление с архитектурой ядра MIPS64;
\item Исследование кодека H.264, обзор его составляющих;
\item Ознакомление с набором векторных инструкций расширения MSA и их интринсиков;
\item Реализация деблокирующего фильтра для кодека H.264 с использованием MSA;
\item Тестирование ПО;
\item Профилирование фильтра на эмуляторе QEMU, сбор и анализ метрик.
\end{enumerate}


Раздел \ref{ch:ch1} <<Архитектура MIPS65>> содержит обзор архитектуры MIPS64 Release 6 и описание её имплементации~-- процессора MIPS I6400.


В разделе \ref{ch:ch2} <<Обзор кодека H.264>> структурно описывается кодек стандарта H.264, с упором на и подробным описанием деблокирующего фильтра.

Раздел \ref{ch:ch3} <<Разработка деблокирующего фильтра>> описывает процесс разработки деблокирующего фильтра.


Раздел \ref{ch:ch4} <<Профилирование деблокирующего фильтра на эмуляторе QEMU>> содержит основную часть работы, посвящённую сбору и анализу метрик, при профилировании программных систем на эмулированной архитектуре.


Раздел \ref{ch:ch5} <<Обеспечение качество разработки программного продукта>> содержит дополнительный раздел, формулирующий требования к качеству результирующего продукта и способы контроля за их выполнением.


Выпускная квалификационная работы состоит из пяти разделов, введения, заключения, списка использованных источников и приложения с исходным кодом разработанной библиотеки.

